陶傑：只暗中舒了口氣

中央台夜夜七點鐘的全國新聞聯播，大陸人民從小到老看慣了：中央領導人在講話，下面幾十名地方領導人全神貫注在抄筆記，或者用心閱讀領導人講話的文稿，在要點下面用紅筆劃線，以示要記牢。

胡錦濤做總書記十年，提出治國治黨主體思想，叫做「科學發展觀」，這個學術詞彙十分的博大精深，講足十年，濃縮地說，簡要地講，「科學發展觀」即是：「堅持以人為本，全面、協調及可持續發展」。

胡總書記的「科學發展觀」，全國傳達，香港和澳門兩地的三名退任特首，除了一位，都是政協副主席之「國家領導人」。胡總書記講話時，這些「國家領導人」都有列席勤奮抄錄或劃紅線的份。

香港的鄰埠，近二十年，雖以賭業為主，據說「發展勢頭」很好，抓住機遇，建設速度超過香港，而且沒有反對派事事拉布阻撓，發展速度快，一下碼頭，夜間海邊金碧輝煌，全部是六七十層高的豪華酒店賭場，高樓大廈，炫耀之燦，明如白畫，眼都睜不開。

但是一場颱風，斷水停電，大廈玻璃震碎，地庫往深處挖，許多停車場，排水系統落後，水浸幾及額頭和耳朵，垃圾飄浮，還死了至少十人。

很明顯，一場颱風考驗，原來總書記的「科學發展觀」講了十年，在珠江口岸外這一塊，變成白講。賭場高消費市場經濟，只以海岸線上貴賓廳的豪客和掃名牌的闊太為本，沒有以內埠的平民為本。水電玻璃和排水道，沒有「協調」。搞得要解放軍出動來收拾爛攤，當然，最後以軍民魚水情的民族感情戲收場，也很賺人熱淚，亦終必大團圓收場，但終究令看過中央台新聞的局外人想起，聽領導人講話，抄筆記，一臉嚴肅的樣子，是一種中國文化。而台上講話的那個，難怪下台後被指，政令不出京門，你講你的，沒有真正權力。

這樣一來，攝影機天天掃過來、掃過去，人人右上角一杯茶，右面一條白色濕毛巾，怪不得「老百姓」漸漸只看沖茶的女侍應幾時換成了小鮮肉。

兩地的特首都是上京述職有份抄筆記的，退了任的，都要學習最新中央精神。「科學發展觀」今日去了何處？難怪繼任的強人，忍無可忍，終於雷霆管治，時時發威抓人，最近在重慶出事這位，頭一條罪名就是「陽奉陰違」。

香港人一直以為鄰埠，是一個典範。阿哥成績那麼好，年年考第一，總不爭氣做弟弟的難免長期自卑。現在拆穿了，哦，原來不是這樣啊，不，絕不是幸災樂禍，我們也很悲傷的，只是暗中舒了一口氣。

有排講

今日澳門，明日香港

才子

撚狗

其實個風路徑向北少少就唔係呢回事

條友一定出夠一個系列先收手

個風打得中 打唔中都唔代表澳狗唔係垃圾
一個季節性既颱風都頂唔到
可想以知並唔係 一兩個party貪/廢
係成個地區d人都廢

得罪19煩啲定白粉報煩啲

你死喇才子份人好小器架

好撚小氣，又撚狗

可惜個就偏偏向西多少少

19 嚟料
呢個月不斷睇呢類嘅都似

香港食多幾個呢d風都冇事

燒山個翻譯170國語言俾19撚到而家
睇黎澳門都有排講

個風向北少少香港都唔會有大事，最多係塌樹

正撚到

澳門幾時做左香港阿哥？

背靠祖國，捉緊機遇，發展迅速，躍升呀哥(應該係)